# cardano-cliを使ったブロックチェーンのクエリ方法

## レッスン概要

このレッスンでは、`cardano-cli`を使用してクエリを作成するためにCardano Nodeにアクセスする2つの方法について説明します。

1. Cardano Nodeとは何ですか？
2. [Demeter.run](https://demeter.run)上のCardano Preprod Nodeにアクセスする方法
3. 自分のコンピュータでCardano Preprod Nodeを実行する方法
4. その後、最初の2つのクエリを書いてみましょう！

## <br />

## 1. Cardano Nodeとは何ですか？

Cardano Nodeは、Cardanoブロックチェーンを実行するソフトウェアです。以下はその詳細について学ぶためのいくつかのリソースです。

- [Cardano Node in the official Cardano Docs](https://docs.cardano.org/learn/cardano-node)
- [cardano-node on GitHub](https://github.com/input-output-hk/cardano-node)

### 「cardano-cli」とは何か？

Cardano Nodeをインストールすると、一緒に[Cardano Command Line Interface](https://github.com/input-output-hk/cardano-node/blob/master/doc/reference/cardano-node-cli-reference.md)または`cardano-cli`が含まれます。

Cardano Nodeが実行されている場合、`cardano-cli`を使用して、Cardanoブロックチェーンから情報を取得できます。

### Cardano Nodeを実行する。

初めてCardano Nodeをセットアップする場合は時間がかかることがあり、厳密なハードウェア要件が存在します。

必要なハードウェアがある場合、コンピューター上でCardano Nodeを実行することをお勧めします。もしCardano Nodeを実行できない場合は、Demeter.runを使用して`cardano-cli`の操作を練習してください。両方のオプションを探索するには、読み続けてください。

### 要件

最低限のシステム要件(from [IOHK - view source](https://github.com/input-output-hk/cardano-node/releases))

- 1.6GHz以上の2つ以上のコアを持つIntelまたはAMD x86プロセッサー (ステークプールまたはリレーの場合は2GHz以上)
- 16GBのRAM
- 120GBの無料ストレージ（将来の拡張のため200GBを推奨）

これらは、Cardanoの**Mainnet**ノードを完全に同期するための要件であることに注意してください。2023年3月時点で、Mainnetにはほぼ120GBのストレージが必要であり、Preprodには3GB未満が必要です。

これらのハードウェア要件は高くなる可能性があることは認識しています。しかし、良いニュースは、Demeter.runを利用してリモートでCardanoノードにアクセスできることです。

## <br />

## 2. Demeter.run上のCardano Preprod Nodeにアクセスする方法

[Lesson 101.3でDemeter.run Workspace](/modules/101/1013)を作成した場合は、ワークスペースを起動し、ブラウザ内のVS Codeを開く必要があります。

ターミナルで、以下の各コマンドを試してみてください:

```bash
$ cardano-node --version
$ cardano-cli --version
$ cardano-cli query tip --testnet-magic 1
$ cardano-cli query tip --mainnet
```

最後のコマンドはエラーが発生します。このエラーは何を示していますか？

別のクエリを見るには、パート5にスキップしてください！

## <br />

## 3. あなたのコンピューターにCardano Nodeをインストールする方法

- Cardano Nodeのインストールオプションについては、[こちら](https://docs.cardano.org/development-guidelines/installing-the-cardano-node)または[GitHub](https://github.com/input-output-hk/cardano-node)でリストされています。
- もし素早くセットアップをしたい場合は、お使いのオペレーティングシステムに合った[コンパイル済みの実行ファイル](https://github.com/input-output-hk/cardano-node/releases)をダウンロードすることをおすすめします。
- もし、Haskellの開発環境に興味がある場合は、[nodeをソースからインストール](https://github.com/input-output-hk/cardano-node/blob/master/doc/getting-started/install.md/)することをおすすめします。
- これらの手順に関する質問がある場合は、[Live Coding](/live-coding)に参加してください。

成功すれば、次のコマンドを実行できることがわかります：

```bash
$ cardano-node --version
cardano-node 1.35.6 - linux-x86_64 - ghc-8.10
git rev 07b0c71d2e6662aec4389ec282a7e91f68c3d85f

$ cardano-cli --version
cardano-cli 1.35.6 - linux-x86_64 - ghc-8.10
git rev 07b0c71d2e6662aec4389ec282a7e91f68c3d85f

```

## <br />

## 4. コンピューター上でCardano Nodeを実行してください。

`cardano-node`をインストールしたので、あなたはほぼ実行する準備が整いました。[複数の異なるCardanoネットワークがある](/modules/100/1001)ことを覚えていますか？ 今度はどのネットワークに接続するかを決める必要があります。

### 4a. 新しいディレクトリを作成し、Configuration Filesを保存してください。

各Cardanoネットワークには異なるConfiguration Filesのセットがあります。[必要なすべてのconfiguration filesはここからダウンロードできます](https://book.world.dev.cardano.org/environments.html)。

新しいディレクトリを作成し、そのディレクトリにすべてのPre-Production Testnetファイルを保存してください。方法を確認するには、上記のビデオを視聴してください。

### 4b. Cardanoデータベース用の新しいディレクトリを作成してください。

`cardano-node`を実行すると、ブロックチェーンのコピーがコンピュータに保存されます。このデータベースを保存する新しいディレクトリを作成してください。例えば：

```bash
mkdir -p cardano/pre-production/db
```

### 4c. cardano-nodeを実行してください。

`cardano-node`をコンピューターで起動するには、次のコマンドを使用します。それには、あなたが作成した`topology.json`と`config.json`ファイルへのパス、そして先ほど作成したdbディレクトリのパスが必要です。`socket-path`へのパスはデータベースへのパスと一致するように注意してください。したがって、ノードを起動すると、自動的にnode.socketファイルが作成されます。

```bash
cardano-node run \
--topology <YOUR PATH TO>/config-preprod/topology.json \
--database-path <YOUR PATH TO>/cardano/pre-production/db \
--socket-path <YOUR PATH TO>/cardano/pre-production/db/node.socket \
--host-addr 0.0.0.0 \
--port 3001 \
--config <YOUR PATH TO>/config-preprod/config.json

```

このコマンドが正常に実行されると、Cardano Nodeがコンピュータに同期していることが確認できます。デモンストレーションを見るには、上記のビデオを視聴してください。

今、ノードが同期される間、座ってリラックスできます！残念ながら、Mainnetを同期するには、約120 GBのデータをダウンロードする必要があるため、数日かかる場合があります。ただし、Preprodの場合は、Preprodブロックチェーンには3 GB未満のデータしかないため、数時間で完了するはずです。

### 4d. 状態を確認してください。

`cardano-node`を実行したままにして、新しいターミナルウィンドウを開いてください。`cardano-cli`を使用するには、最初に`/db/node.socket`へのパスを指定する必要があります。例えば、以下のようになります：

```bash
export CARDANO_NODE_SOCKET_PATH=<YOUR PATH TO>/cardano/pre-production/db/node.socket
```

そして、`cardano-cli`を使って最初のクエリを書くことができます。

```bash
cardano-cli query tip --testnet-magic 1
```

`syncProgress`は`100.00`のうちのパーセンテージです。`query tip`コマンドを繰り返すことで、ノードの状態を追跡できます。

異なるネットワークをクエリする場合の動作を確認するには、次のようにしてください:

```bash
cardano-cli query tip --mainnet
```

エラーが表示されます。何が書いてあるのでしょうか？

## <br />

## 5. cardano-cli query utxoを使ってください。

ノードが同期されたら、それを使用してon-chain上の任意のアドレスに関する情報を取得できます。

これを試してみてください：

```bash
cardano-cli query utxo --testnet-magic 1 --address <ANY CARDANO PREPROD ADDRESS>
```

どんなことに気づかれますか？

次のレッスンや[Live Coding](/live-coding)で詳しく説明しますが、とりあえず、`cardano-cli`を使用してブロックチェーンをクエリしたことをおめでとうございます！

## <br />

## 成功したかどうかの判断方法:

このクエリを書く場合:

```bash
cardano-cli query tip --testnet-magic 1
```

このような結果が表示されるはずです：

```bash
{
    "block": 744805,
    "epoch": 58,
    "era": "Babbage",
    "hash": "914c7d9277fbe2de044a2ed2948d2a9cec92459ef0421e84f1f60c5d4d5dcbde",
    "slot": 23653837,
    "syncProgress": "100.00"
}
```

ノードが完全に同期されたら、syncProgressが「100.00」に達したことに気づくでしょう。

このクエリを書くとき（使用済みのアドレスに対して）：

```bash
cardano-cli query utxo --testnet-magic 1 --address <ADDRESS>
```

UTxOのリストが表示されるはずです。

## <br />

## 次は:

Lesson 102.2では、`cardano-cli`を使用して新しいCardanoアドレスを作成します。

import MDXLessonLayout from '@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx';
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
